\documentclass[14pt,a4paper,report]{ncc}
\usepackage[a4paper, mag=1000, left=2.5cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm, headsep=0.7cm, footskip=1cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
% \usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{listings} 
\usepackage{caption}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries\filcenter}{}{1em}{}
\titleformat{\subsection}[block]{\normalsize\bfseries}{\arabic{subsection}}{1em}{}

\begin{document}
\section*{Теория}
\textbf{ST 031 «ПИРАНЬЯ», ST 031P и ST 032} --- это многофункциональные приборы компании «СмерШ Техникс», предназначенные для обнаружения и локализации специальных технических средств негласного получения информации, а также для решения ряда других задач защиты информации и контроля качества её осуществления

ST 031 сохраняет работоспособность и соответствие параметров нормам технических условий при напряжении питания не ниже 4.8 В, температуре окружающей среды от 15 до $+35^{\circ}C$ и влажности воздуха, не превышающей 95\%. Применение прибора при температуре ниже $5^{\circ}C$ замедляет скорость вывода данных на экран дисплея.

С использованием прибора ST 031 возможно решение ряда контрольно-поисковых задач.

\begin{enumerate}
\item Обнаружение и определение местоположения радиоизлучающих СТС. К таким средствам, прежде всего, относят:
    \begin{itemize}
    \item радиомикрофоны;
    \item телефонные радиоретрансляторы;
    \item радиостетоскопы;
    \item скрытые видеокамеры с радиоканалом передачи информации;
    \item технические средства систем пространственного высокочастотного облучения в радиодиапазоне;
    \item технические средства передачи изображения с монитора ПЭВМ по радиоканалу;
    \item радиомаяки систем слежения за перемещением объектов (людей, транспортных средств, грузов и т.п.);
    \item несанкционированно включенные радиостанции, радиотелефоны и телефоны с радиоудлинителем;
    \item несанкционированно используемые сотовые радиотелефоны стандарта GSM и DECT;
    \item несанкционированно используемые устройства, использующие протокол передачи данных «BLUETOOTH» и «802.11...» (WLAN, Wi:Fi)*;
    \item технические средства обработки информации, работа которых сопровождается возникновением побочных электромагнитных излучений (элементы ПЭВМ, факсы, ксероксы, некоторые типы телефонных аппаратов и т.п.).
    \end{itemize}

\item Обнаружение и определение местоположения СТС, работающих с излучением в инфракрасном диапазоне. К таким средствам, в первую очередь, относят:
    \begin{itemize}
    \item СТС с передачей информации в инфракрасном диапазоне частот;
    \item технические средства систем пространственного облучения в инфракрасном диапазоне.
    \end{itemize}

\item Обнаружение и определение местоположения СТС, использующих для передачи информации проводные линии различного предназначения. Такими средствами могут быть:
    \begin{itemize}
    \item СТС, использующие для передачи перехваченной информации силовые линии сети переменного тока;
    \item СТС, использующие для передачи перехваченной информации абонентские телефонные линии, линии систем пожарной и охранной сигнализации.
    \end{itemize}

\item Обнаружение и определение местоположения источников электромагнитных полей с преобладанием (наличием) магнитной составляющей поля, а также исследование технических средств, обрабатывающих речевую информацию.
К числу таких источников и технических средств принято относить:
    \begin{itemize}
    \item динамические излучатели акустических систем;
    \item выходные трансформаторы усилителей звуковой частоты;
    \item электродвигатели магнитофонов и диктофонов.
    \end{itemize}

\item Выявление наиболее уязвимых мест, с точки зрения возникновения виброакустических каналов утечки информации, и оценка эффективности систем виброакустической защиты помещений.

\item Выявление наиболее уязвимых мест, с точки зрения возникновения каналов утечки акустической информации, и оценка эффективности звукоизоляции помещений.
\end{enumerate}

ST 031 работает в следующих режимах:
\begin{itemize}
\item высокочастотный детектор-частотомер;
\item сканирующий анализатор проводных линий;
\item детектор инфракрасных излучений;
\item детектор низкочастотных магнитных полей;
\item виброакустический преобразователь;
\item акустический преобразователь;
\item дифференциальный низкочастотный усилитель.
\end{itemize}

\section*{Практика}
\textbf{Упражнение 1.} Ознакомиться с описанием прибора ST 031 и выполнить проверку его работоспособности с помощью контрольного устройства.

Проверка режимов выполнена согласно разделу 2 методических рекомендаций.


\textbf{Упражнение 2.} Включить прибор в режиме высокочастотного детектора-частотомера: а) установить чувствительность на пороговый уровень за пределами аудитории; б) зарегистрировать дополнительное излучение в аудитории (от компьютера, телефона или ЗУ); в) оценить  уровень и измерить частоту принимаемых сигналов. 

\textbf{Упражнение 3.} В режиме анализатора проводных линий провести пробное обследование силовой или телефонной линии.

\textbf{Упражнение 4.} Осуществить детектирование инфракрасного излучения.

\textbf{Упражнение 5.} Проверить работу прибора в режиме акустического преобразователя.

\textbf{Упражнение 6.} В режиме анализатора проводных линий провести пробное обследование силовой или телефонной линии. В режиме виброакустического преобразователя прослушать одну из соседних аудиторий и оценить разборчивость речи через дверь и через стену по результатам выполнения следующих задач:
\begin{enumerate}
\item определяемость пола говорящего;
\item определяемость типа занятия (лекция, практика) и темы занятия;
\item возможность записи фрагмента речи.
\end{enumerate}
Результаты представить в виде таблицы.

\textbf{Упражнение 7.} В режиме детектора низкочастотных магнитных полей провести обследование прибора (ПЭВМ, переговорных устройств,  магнитофонов, телефонов и т.д.)

\textbf{Упражнение 8.} Включите прибор в режиме высокочастотного детектора-частотомера и осуществите поиск радио-закладки: 
\begin{itemize}
\item амплитудным методом; 
\item методом акустической завязки;
\item начертите блок-схему акустической завязки с объяснением преобразований сигналов. 
\end{itemize}
Оцените размер зоны локализации ЗУ в см.
 


\section*{Контрольные вопросы}
\setcounter{subsection}{0}

\subsection{Каково назначение прибора ST 031?}
Многофункциональный поисковый прибор ST 031 предназначен для проведения мероприятий по обнаружению и локализации специальных технических средств (СТС) негласного получения информации, для выявления естественных и искусственно созданных каналов утечки информации, а также для контроля качества защиты информации.

\subsection{Назовите режимы работы прибора ST 031.}

ST 031 работает в следующих режимах:
\begin{itemize}
\item высокочастотный детектор-частотомер;
\item сканирующий анализатор проводных линий;
\item детектор инфракрасных излучений;
\item детектор низкочастотных магнитных полей;
\item виброакустический преобразователь;
\item акустический преобразователь;
\item дифференциальный низкочастотный усилитель.
\end{itemize}

\subsection{ Для чего нужно устройство «ТЕСТ-031» и как им пользоваться?}

Данное устройство требуется для проверки работоспособности всех режимов работы прибора ST 031

\subsection{ Какие встроенные устройства имеются в приборе и для чего они используются?}

Осциллограф, анализатор спектра

\subsection{ Какие устройства несанкционированного съёма информации можно определить прибором ST 031?}
    \begin{itemize}
    \item радиомикрофоны;
    \item телефонные радиоретрансляторы;
    \item радиостетоскопы;
    \item скрытые видеокамеры с радиоканалом передачи информации;
    \item технические средства систем пространственного высокочастотного облучения в радиодиапазоне;
    \item технические средства передачи изображения с монитора ПЭВМ по радиоканалу;
    \item радиомаяки систем слежения за перемещением объектов (людей, транспортных средств, грузов и т.п.);
    \item несанкционированно включенные радиостанции, радиотелефоны и телефоны с радиоудлинителем;
    \item несанкционированно используемые сотовые радиотелефоны стандарта GSM и DECT;
    \item несанкционированно используемые устройства, использующие протокол передачи данных «BLUETOOTH» и «802.11...» (WLAN, Wi:Fi)*;
    \item технические средства обработки информации, работа которых сопровождается возникновением побочных электромагнитных излучений (элементы ПЭВМ, факсы, ксероксы, некоторые типы телефонных аппаратов и т.п.).
    \end{itemize}

\subsection{ Для чего в ST 031 нужен амплитудный детектор?}
Для поиска и локализации устройств несанкционированного съёма информации.

\subsection{ В чём суть метода акустической обратной связи?}
Метод «Акустической обратной связи» основан на возникновении положительной акустической обратной связи между микрофоном радиоизлучающего СТС и динамиком прибора ST 031 (звуковой контроль в режиме «AUD»). Эффект «акустической обратной связи» возникает только в отношении радиомикрофонов, в которых применены обычные виды модуляции — амплитудная и частотная. Причем в случае частотной модуляции эффект основан на наличии «паразитной» амплитудной модуляции в частотно-модулированном сигнале (в случае качественно выполненного радиомикрофона эффект будет достаточно слабым, вплоть до полного отсутствия). Признаком возникновения «акустической обратной связи» является появление характерного «воя», тон и интенсивность которого изменяются при приближении динамика прибора к радиоизлучающей СТС.

\subsection{ Амплитудный метод детектирования.}
«Амплитудный метод» основан на резком возрастании уровня принимаемого сигнала при приближении приемной антенны прибора к месту расположения его источника. Радиус зоны обнаружения источника зависит от мощности излучаемого им сигнала, направленности его антенны и уровня фона электрического поля в точке расположения приемной антенны прибора.

\subsection{ Можно ли использовать ST 031 для обследования электрических силовых кабелей?}
Да

\subsection{ Как использовать прибор для контроля проводных линий?}
Выбрать удобные щупы (зависит от типа сканируемой сети). Подключить сетевой адаптер к разъёму «PROBES», а его щупы к проводной линии. Далее после заверешения сканирования в широком диапозоне, можно снизить интервал, чтобы просканировать интересующий диапозон частот более подробно. Для анализа слабых сигналов можно выбрать более удобный амплитудный диапазон (0,11 мВ). Также можно сохранять в энергонезависимой памяти панораму (осциллограмму, спектрограмму) необходимых частотных интервалов.

\subsection{ Какой сигнал может быть зарегистрирован в проводных линиях при утечке информации?}
Мод

\subsection{ Можно ли с помощью прибора ST 031 предотвратить утечку по оптическому каналу и как это осуществить?}
Возможна регистрация сигналов в ИК диапозоне. Для этого необходимо обеспечение прямой видимости. С учетом этих особенностей, поиск опасных сигналов следует начинать от окон помещения, передвигаясь вглубь его. Поскольку у передатчика может быть достаточно узкая диаграмма направленности, а угол зрения датчика прибора составляет $30^{\circ}$, необходимо плавно изменять пространственную ориентацию датчика.

\subsection{ Можно ли с помощью прибора ST 031 предотвратить утечку по акустическому и вибро-акустическому каналам?}
Да, для этого необходимо осуществить проверку звукоизоляционных свойств ограждающих помещения поверхностей (стен, дверей, окон, а если возможно, то пола и потолка), эффективности системы активной защиты (если есть), а также возможности утечки речевой акустической информации через элементы вентиляции, различного рода ниши, сквозные отверстия и т.п. Далее требуется чательно просканировать перечисленные места как качественно "на слух", так и колличественно по спектрограмме. Последнее даёт возможность принять обоснованное решение о необходимости дополнительной защиты, в том числе и активной, и выбор характеристик средств защиты.

\subsection{ Какие поисковые приборы нельзя использовать одновременно с прибором ST 031?}
Не допускается работа прибора одновременно с нелинейным локатором.

\subsection{ Как подключить ST 031 к компьютеру?}
Для подключения ST 031P к компьютеру используется кабель и программа ST 031PC – DATA.

\subsection{ Какие преимущества дает работа прибора с компьютером?}
Работа с компьютером позволяет хранить и обрабатывать большое количество данных.

\end{document}
